【專家預測】汪敦敬︰未來18個月樓價升30%

樓市直逼去年高峯，有「最準樓市專家」稱號祥益地產總裁汪敦敬，在近期樓市大陽春下再作出新預測。汪過去憑其「龍市理論」多次準確預測樓市走勢，他表示，樓市已進入新的龍市一期(上升周期)，忠告市民好好珍惜未來18個月，期間樓價升幅可達三成，揚言嘉湖山莊兩房單位有機會高見700萬元。資深投資者林一鳴則指，曾看淡樓市而賣出自住樓的人，「有機會餘生在香港都要租樓」。

汪敦敬去年提出樓市「假跌」的說法，即樓價下跌，但市場不斷累積更多購買力，當購買力谷到一個點而引爆後，樓價便出現報復式反彈。上年購買力便過份累積，繼而較容易出現報復式反彈。當面對少盤時，很多區份賣了最平10個單位後，樓價自然跳價，升幅10%至15%。汪說，本港樓市自2009年出現一種新常態，他發表了「龍市概念」，分一及二期。一期代表上升周期，二期為調整周期，不斷循環，特性是一浪比一浪高，谷底一次比一次高，過去曾出現三次龍市周期。

他預測，新的龍市一期(第4次)已來臨，估計今年5月至7月，本港樓價會追平上一個頂。當平頂後開始計9至18個月，即到達「龍一」的頂部，期間樓價升幅可達24%至31%不等，平均升幅28%。2016年11月出現的龍市周期，樓價20個月升幅29%。2011年6月的龍市周期，樓價17個月升幅更達31%。不過，當「龍一」見頂後，進入「龍二」，樓價下調幅度約10%。

樓價急反彈，嘉湖山莊500萬元內已經無盤，低位反彈逾兩成。汪敦敬表示，去年跌市，嘉湖山莊兩房跌到420萬元，「嗰時咁平價係獎勵當時夠膽入市的人」。但他認為，息口低及供應不足，長遠而言，樓市升多跌少，現時仍然是入市好時機，尤其是正在租樓的人，形容現在買樓是「制得過、化算」，因為樓市只是剛起動而有力。二手兩房單位500萬元仍然吸引，長遠兩房及三房需求大。汪忠告未買樓的市民，「仲有9至18個月，好好珍惜呢段時間，唔好以為會跌返轉頭」。假設未來18個月內樓價升幅28%，即嘉湖山莊平均呎價將由上年7月高位11,204元，升至14,341元。嘉湖山莊一個兩房單位，去年造價高達588萬元。若汪預言準確，即去到2020年底，嘉湖山莊兩房有機會高見700萬元。

汪亦提到不少市民對買樓經常猶豫不決，而錯過入市時機，「唔可以起的時候驚，跌的時候不敢買，消費者唔好睇市啦!」，尤其租樓的人有能力就應去馬。他又指，今次樓市所見到的反彈，不單止是細價樓，中價樓以至豪宅紛紛起動，形容是多年來未見過的全面板塊啟動。

樓價高企問題，汪認為不難處理，只要政府增加土地供應，相信一、兩年內樓市一樣有機會放緩，但似乎香港的後生仔不太喜歡造地，這是不妙及矛盾。

香港落車易上車難，資深投資者林一鳴分享一個上不返車的故事。他說，「幾年前我也有一些朋友，相信政府的辣招可以打壓樓價，加上官員不斷說買樓有風險，結果就賣樓了，以目前的樓價及按揭成數，他們可以買番原本自住樓的機會，是零，只能永遠租樓。」近年樓價急升，最慘是幾年前看淡樓市的人，將自住樓賣出，現在未能買回，有機會餘生在香港都要租樓。林又指，近期樓市不算出現恐慌入市，只是去年負面因素已經消除，觀望買家開始不再等，開始入市了。他估計未來樓市還有上升空間，會挑戰2018年中的歷史高位，較目前再升5%。

唔買返原本自住樓就只能租樓？搬唔得